**香港郵票**是指由[香港郵政發行的](../Page/香港郵政.md "wikilink")[郵票](../Page/郵票.md "wikilink")，適用於[香港地區進行郵遞](../Page/香港.md "wikilink")，分為通用郵票及特別郵票兩種。

## 歷史

[HKStamp96cents.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HKStamp96cents.jpg "fig:HKStamp96cents.jpg")，面值為96先時，即港幣96仙（分）\]\]

雖然自1841年[香港開埠起](../Page/香港開埠.md "wikilink")，香港已有郵遞服務，但當時仍需使用[英國郵票](../Page/英國郵票.md "wikilink")。而首套香港通用郵票於1862年12月8日發行，共有7種不同的面值。郵票設計主要沿用英國首套郵票[黑便士的邊框設計](../Page/黑便士.md "wikilink")，以當時英國君主[維多利亞女皇的側面為圖案](../Page/維多利亞女皇.md "wikilink")。而郵票的上方和右方，則分別寫上[英文](../Page/英文.md "wikilink")「HONG
KONG」及[中文](../Page/中文.md "wikilink")「香港」，下方和左方則分別是英文和中文的面值。至1903年，郵政部門共發行16套共60種面值的通用郵票，但構圖完全一樣，只是顏色的不同。自英國君主[愛德華七世繼位後](../Page/愛德華七世.md "wikilink")，構圖的頭像才有所改變，其後的[佐治五世](../Page/佐治五世.md "wikilink")、[佐治六世及](../Page/佐治六世.md "wikilink")[伊利沙伯二世的第一套郵票也是如此](../Page/伊利沙伯二世.md "wikilink")。
[UK-Hong-Kong-Stamp-1891-Overprint_50-Year-Jubilee.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UK-Hong-Kong-Stamp-1891-Overprint_50-Year-Jubilee.jpg "fig:UK-Hong-Kong-Stamp-1891-Overprint_50-Year-Jubilee.jpg")
[HK_1962_MiNr0206Xy_pm_B002.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_1962_MiNr0206Xy_pm_B002.jpg "fig:HK_1962_MiNr0206Xy_pm_B002.jpg")
[Timbre_HK_Victory_1D_1946.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Timbre_HK_Victory_1D_1946.jpg "fig:Timbre_HK_Victory_1D_1946.jpg")為題材的紀念郵票，圖中頭像為英皇[佐治六世](../Page/佐治六世.md "wikilink")，文字是「鳳鳥復興
漢英昇平」。設計人為鍾惠霖(Mr. William E. Jones)，他在集中營內設計這套郵票。\]\]
[Stamp_$1_Hong_Kong_1968.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stamp_$1_Hong_Kong_1968.jpg "fig:Stamp_$1_Hong_Kong_1968.jpg")為圖案的香港通用郵票，有別於英治時期絕大部份使用英國君主頭像的香港通用郵票\]\]

直到1962年10月4日，沿用百年的設計才有較明顯的不同。但英國君主頭像以及中英文的香港名稱與面值這些原素均仍保留。於1962年發行的第二套伊利沙伯二世通用郵票，是選用了華籍設計師張一民的設計，棄用以往的邊框設計，以身穿軍裝的女皇頭像為圖案，因此該郵票俗稱為「軍裝」郵票。而該肖像乃是[意大利畫家安里高理](../Page/意大利.md "wikilink")（）1956年的作品。

雖然1968年郵政署曾短暫推出以香港市花[洋紫荊及](../Page/洋紫荊.md "wikilink")[香港市徽為圖案的通用郵票](../Page/香港區徽.md "wikilink")，但隨後還是仍繼續使用英國君主頭像為圖案至香港回歸為止。隨著[香港經濟自](../Page/香港經濟.md "wikilink")[1960年代起迅速發展](../Page/香港1960年代.md "wikilink")，郵遞服務需求提高，從1965年開始增加郵票發行次數，由每年2套升至3至4套。

至於特別郵票方面，首套特別郵票是1891年1月22日發行的「香港開埠50周年」紀念郵票，以當時2先時（0.02港元）的通用郵票加蓋「1841
Hong Kong JUBILEE
1891」字樣，成為全球首套以普通郵票加蓋的紀念郵票。因為發行量只有5萬枚，不及應付各地集郵者的需要。導致首發當天即1891年1月22日，大量人擠在郵政總局內爭相認購，引起衝突，最後3人死亡，多人受傷。

直至1960年，特別郵票僅發行過20套，全部均以[英國皇室或世界性的題材有關](../Page/英國皇室.md "wikilink")。1967年1月17日，郵政署首度發行有中華特色的特別郵票，以[生肖為主題](../Page/生肖.md "wikilink")（當年為[羊年](../Page/羊.md "wikilink")），其後也發行不少顯出本土特色的特別郵票。到了1980年代，踏入[香港主權移交過渡期](../Page/香港主權移交.md "wikilink")，特別郵票的發行量有明顯增加。由1985年5月至1996年底，郵政署共發行44套特別郵票。

1997年1月26日，香港郵政署發行沒有英國君主頭像的通用郵票，使用[維多利亞港沿岸為圖案](../Page/維多利亞港.md "wikilink")，以取代當時通用的具殖民地色彩的郵票。1997年7月1日香港主權移交，郵政署宣佈舊有的「英女皇頭」郵票停用，與當時仍容許「英女皇頭」[香港硬幣繼續通用的安排不同](../Page/香港硬幣.md "wikilink")。這個安排於2007年引起[司法覆核](../Page/司法覆核.md "wikilink")，但最後失敗。

## 香港特別行政區

### 通用郵票

香港特別行政區成立後至今，香港郵政署共發行過4套通用郵票：

  - [1999年香港通用郵票](../Page/1999年香港通用郵票.md "wikilink")
  - [2002年香港通用郵票](../Page/2002年香港通用郵票.md "wikilink")
  - [2006年香港通用郵票](../Page/2006年香港通用郵票.md "wikilink")
  - [2014年香港通用郵票](../Page/2014年香港通用郵票.md "wikilink")

現時這4款通用郵票和[1997年香港通用郵票可以繼續使用](../Page/1997年香港通用郵票.md "wikilink")。

### 特別郵票

特別郵票是郵政署發行的與通用郵票設計不同的郵票，只會於特定日子在郵局限量發售，具紀念價值。

郵政署每年均發行約十多套特別郵票。以2007年為例，發行的特別郵票包括[豬年](../Page/豬.md "wikilink")[生肖郵票](../Page/生肖.md "wikilink")、[世界童軍運動百周年](../Page/童軍.md "wikilink")、以[兔為主題的兒童郵票](../Page/兔.md "wikilink")、[昆明](../Page/昆明.md "wikilink")[石林](../Page/石林.md "wikilink")、[中國武術](../Page/中國武術.md "wikilink")、[香港蝴蝶
Ⅱ](../Page/香港蝴蝶_Ⅱ.md "wikilink")、[香港特別行政區成立十周年](../Page/香港特別行政區成立十周年.md "wikilink")、[公民教育](../Page/公民教育.md "wikilink")、[香港法定古蹟](../Page/香港法定古蹟.md "wikilink")、[聖誕郵票及](../Page/聖誕.md "wikilink")[木藝為題材](../Page/木藝.md "wikilink")。

近年香港郵政經常與其他國家和地區聯合發行郵票，首套聯合發行郵票是與新加坡聯合發行的「[旅遊業](../Page/旅遊業.md "wikilink")」特別郵票（1999年7月1日發行），最近期的是與[法國聯合發行的](../Page/法國.md "wikilink")「藝術」郵票。香港郵政也與[中國郵政及](../Page/中國郵政.md "wikilink")[澳門郵政聯合發行多套郵票](../Page/澳門郵政.md "wikilink")，包括[神舟六號飛船首飛成功](../Page/神舟六號.md "wikilink")、[鄭和下西洋](../Page/鄭和下西洋.md "wikilink")、[花燈](../Page/花燈.md "wikilink")、[中華人民共和國成立](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")60週年等。

## 參考資料

  - [香港郵品](http://www.hongkongpoststamps.com/chi/stamps/index.htm)，[香港郵政郵票策劃及拓展處](../Page/香港郵政.md "wikilink")
  - [香港通用郵票網](https://web.archive.org/web/20051031130249/http://hk.geocities.com/chunghang002000/)
  - [女王頭郵票作廢
    女商人申請覆核](https://web.archive.org/web/20070619050245/http://hk.news.yahoo.com/070615/12/29m45.html)，2007年6月16日，明報
  - 鄭寶鴻。圖片香港郵票。香港: 三聯書店。 1997年。ISBN 9789620413780。

{{-}}

[香港郵票](../Category/香港郵票.md "wikilink")